國際專題：特朗普倘落敗或拒承認結果 美大選爭議 恐致憲法危機

節錄

國際專題：特朗普倘落敗或拒承認結果
美大選爭議 恐致憲法危機

■特朗普近期多次表明，他只接受「自由和公平」的選舉結果。路透社

美國總統特朗普近期一再暗示，若他發覺選舉不公導致連任失敗，他未必願意和平移交權力，威脅國家200多年來引以為傲的民主體制。分析認為，一旦如此，就算沒有觸發大規模暴力衝突，至少也會再削弱民眾對選舉制度的信心，嚴重的或觸發憲制危機。

相關新聞：布殊 戈爾為選票對簿公堂

今屆大選有可能出現爭議的原因，在於有很多選民為了避疫，改以郵遞方式投票。。。。。。。。。。。，為特朗普將來拒絕承認選舉結果提供口實。

■隨着大選臨近，特朗普的熱心支持者積極上街造勢。

國會級爭議難以仲裁

阿默斯特學院法律教授德格拉斯（Lawrence Douglas）認為，若特朗普只是普選票大敗，而選舉人票只以差微輸給拜登，就有機會不承認結果，尤其是很多專家都估計他會在點票初段憑較快有結果的親身投票選票領先，到後來才被支持拜登的郵遞選票反超，讓他有藉口質疑郵遞選票不可靠。

相關新聞：軍方高層誓保政治中立

鑑於多個搖擺州的州議會和州長職位、。。。。。。。。。。。。，因此德格拉斯認為憲法只假設、而非保證權力和平移交，使今屆大選有可能出現憲制危機。

美國其實曾出現具爭議的選舉結果，。。。。。。。。。。。。，但德格拉斯認為勝出普選票的戈爾其實可循憲法途徑繼續挑戰選舉結果，只是他選擇讓步，避免了一場憲制危機。

各不相讓必惡化對立

回到今屆大選，美國政壇在特朗普上台後變得兩極化，實在難以寄望任何一方願意為選舉妥協或讓步。若爭議拖至來年1月20日都未解決，眾議院議長、即民主黨的佩洛西按憲法可出任臨時總統，直至勝選一方的資格獲確認，但特朗普也可自行宣誓連任。在這情況下，即使共和黨高層成功限制特朗普以武力保住權力，相信也難以避免民間發生如今年黑人民權運動引發的暴力衝突，觸發更多難以預測的後果。

更令人憂慮的是，。。。。。。。。。。。，特別是因為特朗普連番挑戰美國多年來的民主共識。

美國Vox網站/FiveThirtyEight網站

前設係假設侵輸

唔會啦
除咗poll
其他數據都利侵

弱智無極限
美國總統某程度上亦都係一種無權力既職位
民主民權美國憲法寫明,
推翻獨裁係人民既義務

美國Vox網站/FiveThirtyEight網站

你估香港啲狗咩，人地美國公務員唔係為政府服務，係為人民。有得佢唔落台咩

向蚑那宣戰就夠

趁仲有得跳船好快d跳

選輸左直接拉9 China Joe，告叛國
計劃通

民煮黨由16年到而家都一直拒絕承認結果啦 SO?

又係蘋果日報

一定係侵侵輸??

選舉不公就唔認輸住有乜問題

憲咩法危機，人地對選舉結果有質疑之後會有大法官去判決
你以為好似港共咁吓吓洗橫手，做到咁鬼樣衰

屌你老母蘋果日報再盲撐美國民主黨就發起退訂

唔好話我搞分化

Biden輸咗又會唔會拒絕承認結果先?

宣戰